逃犯條例草案首讀 國際媒體紛關注 提人權自由憂慮

立場報道2019/4/3 — 19:29

政府建議修訂《逃犯條例》，草案今日在立法會首讀，事件引起國際媒體關注。路透社、美聯社、《衛報》、《時代雜誌》及半島電視台，都有報道香港情況，並關注修例對香港自由及人權的影響。

路透社今日的報道，以《儘管遭反對 香港仍推出新引渡法》（Hong Kong launches new extradition law despite opposition）為題，引述反對者擔心修例會進一步侵蝕香港自由和法律保護。

報道引述大律師公會昨日的聲明，批評政府未能處理兩地制度不同的根本問題。報道亦提及華人置業前主席劉鑾雄已就《逃犯條例》修訂，向高等法院申請司法覆核許可。

美聯社的報道指出，商界、法律界、新聞界及人權組織都已表達憂慮，擔心香港司法獨立的聲譽受損。報道指出，香港主權移交前訂立的《逃犯條例》將中國排除在外，是因為大陸差劣的司法獨立及人權紀錄。

英國《衛報》的報道形容，修例引發了大型示威，以及對本地司法獨立的憂慮。報道引述港大法律學院首席講師張達明指，香港政府及法庭均不可能確保被移交人士能獲公平審訊：「我們怎能保證當時人可以與律師聯繫？怎能保證當時人不會因暴力或威脅而認罪？」

《時代雜誌》網站亦有報道事件，形容草案引起香港自由及法律保護受損的憂慮，指批評者擔心引渡協議可能被北京用作藉口，打擊社運人士及新聞工作者。報道引述人權組織指出，中國大陸任意拘留、逼供、酷刑、封閉審訊等情況相當常見。

卡塔爾的半島電視台則指出，中國及香港都視台灣為中國一部分，令到今次草案已變成「外交泥潭」。報道又指台灣官員已經公開反對這項協議，部分人擔心協議是變相承認北京對台灣的主權。

政府建議修訂《逃犯條例》，草案今日在立法會首讀。民間人權陣線及多個民間團體在政府總部外示威，抗議《逃犯條例》，多名民主派議員出席，要求政府撤回條例；而親建制團體「政中香港人」亦到立法會請願，支持修例，認為修例不會影響香港營商環境，指控內地人權保障不完善只是危言聳聽。

香港正式收皮